---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Жесток ли халяльный убой?
date: 2024-12-17
description: Халяльный убой не является жестоким; исследования показывают, что это
  более гуманно и гигиенично, чем западные методы оглушения, которые вызывают сильную
  боль.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/qibla-hanafi/35739/
  title: islamqa.org (Qibla.com)
- href: https://islamqa.org/hanafi/daruliftaa-birmingham/136275/
  title: islamqa.org (DarulIftaBirmingham.co.uk)
translator_id: 602181
---

Исламская практика забоя животных посредством резкого надреза в передней части шеи часто подвергалась нападкам со стороны некоторых активистов по защите прав животных как форма жестокого обращения с животными - утверждая, что это болезненный, бесчеловечный метод убийства животных. На Западе закон требует оглушить животных выстрелом в голову перед забоем, предположительно, чтобы животное потеряло сознание и не дало ему ожить до того, как его убьют, чтобы не замедлять движение технологической линии. Это также используется для того, чтобы животное не чувствовало боли перед смертью.

### Немецкие исследования изучают боль

Поэтому для тех, кто привык к подобным условиям, может оказаться неожиданностью узнать о результатах исследования, проведенного профессором Вильгельмом Шульце и его коллегой доктором Хазимом в Школе ветеринарной медицины Ганноверского университета в Германии. Исследование - "Попытки объективизировать боль и сознание при традиционном C.B.P. (оглушение болтовым пистолетом в неволе) и ритуальном (халяль, ножом) способах убоя овец и телят" - пришло к следующим выводам:

> Исламский убой является наиболее гуманным методом убоя, а практикуемый на Западе C.B.P. причиняет сильную боль животному.

В ходе исследования, несколько электродов были хирургически имплантированы в различные точки черепа всех животных, касаясь поверхности мозга. Животным дали восстановиться в течение нескольких недель. Затем некоторых животных убивали, делая быстрый глубокий надрез острым ножом на шее, разрезая яремные вены и сонные артерии, а также трахею и пищевод (исламский метод). Другие животные были оглушены с помощью C.B.P. Во время эксперимента электроэнцефалограф (ЭЭГ) и электрокардиограмма (ЭКГ) фиксировали состояние мозга и сердца всех животных в ходе убоя и оглушения.

Результаты были следующими:

##### Исламский метод

1. Первые три секунды с момента исламского забоя, зафиксированные на ЭЭГ, не показали никаких изменений по сравнению с графиком до забоя, что указывает на то, что животное не чувствовало боли во время или сразу после надреза.
1. В течение следующих 3 секунд ЭЭГ зафиксировала состояние глубокого сна — бессознательное состояние. Это связано с большим количеством крови, вытекающей из тела.
1. После вышеупомянутых 6 секунд, ЭЭГ зафиксировала нулевой уровень, не показывая никакого ощущения боли вообще.
1. Когда сигнал мозга (ЭЭГ) упал до нулевого уровня, сердце все еще колотилось, а тело энергично содрогалось (рефлекторное действие спинного мозга), выталкивая максимальное количество крови из тела, таким образом, в результате чего потребителю было получено гигиеничное мясо.

##### Западный метод C.B.P. оглушения

1. Животные, по-видимому, были без сознания вскоре после оглушения.
1. ЭЭГ показала сильную боль сразу после оглушения.
1. Сердца животных, оглушенных C.B.P., перестали биться раньше по сравнению с сердцами животных, забитых по исламскому методу, что привело к сохранению большего количества крови в мясе. Это, в свою очередь, негигиенично для потребителя.

### Исламские правила забоя скота

Как видно из этого исследования, исламский забой животных является благословением как для животных, так и для людей. Для того, чтобы забой был законным, тот, кто его совершает, должен предпринять несколько мер. Это необходимо для того, чтобы обеспечить максимальную выгоду как для животного, так и для потребителя. В связи с этим пророк Мухаммед {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('muslim:1955') }}

Предмет, которым забивают животное, должен быть острым и использоваться быстро. Быстрое перерезание сосудов шеи отключает приток крови к нервам в мозге, отвечающим за боль. Таким образом, животное не чувствует боли. Движения и увядание, которые происходят с животным после разреза, вызваны не болью, а сокращением и расслаблением мышц, испытывающих недостаток крови. Пророк {{ $page->pbuh() }} также учил мусульман не точить лезвие ножа в присутствии животного и не забивать животное в присутствии других его сородичей.

Разрез должен включать дыхательное горло (трахею), пищевод и две яремные вены без перерезания спинного мозга. Этот метод приводит к быстрому потоку крови, вытекающей из тела животного. Если перерезать спинной мозг, нервные волокна сердца могут быть повреждены, что приведет к остановке сердца, что приведет к застою крови в кровеносных сосудах. Перед удалением головы кровь должна быть полностью вылита. Это очищает мясо, удаляя большую часть крови, которая действует как среда для микроорганизмов; мясо также остается свежим дольше по сравнению с другими методами убоя.

Таким образом, обвинения в жестоком обращении с животными должны быть справедливо направлены на тех, кто не применяет исламский способ забоя, а предпочитает использовать те методы, которые причиняют боль и страдания животному, а также могут нанести вред тем, кто ест мясо.
